\documentclass[11pt]{aghdpl}
% \documentclass[en,11pt]{aghdpl}  % praca w języku angielskim

% Lista wszystkich języków stanowiących języki pozycji bibliograficznych użytych w pracy.
% (Zgodnie z zasadami tworzenia bibliografii każda pozycja powinna zostać utworzona zgodnie z zasadami języka, w którym dana publikacja została napisana.)
\usepackage[english,polish]{babel}

% Użyj polskiego łamania wyrazów (zamiast domyślnego angielskiego).
\usepackage{polski}

\usepackage[utf8]{inputenc}

% dodatkowe pakiety

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


\usepackage{tabto}

% --- < bibliografia > ---

\usepackage[
citestyle=numeric,
bibstyle= numeric,
sorting=nty,
%
% Zastosuj styl wpisu bibliograficznego właściwy językowi publikacji.
language=autobib,
autolang=none,
% Zapisuj datę dostępu do strony WWW w formacie RRRR-MM-DD.
urldate=iso8601,
% Nie dodawaj numerów stron, na których występuje cytowanie.
backref=true,
% Podawaj ISBN.
isbn=true,
% Nie podawaj URL-i, o ile nie jest to konieczne.
url=true,
%
% Ustawienia związane z polskimi normami dla bibliografii.
maxbibnames=3,
backend=bibtex
]{biblatex}

\usepackage{csquotes}
% Ponieważ `csquotes` nie posiada polskiego stylu, można skorzystać z mocno zbliżonego stylu chorwackiego.
\DeclareQuoteAlias{croatian}{polish}

\addbibresource{bibliografia.bib}

% Nie wyświetlaj wybranych pól.
%\AtEveryBibitem{\clearfield{note}}


% ------------------------
% --- < listingi > ---

% Użyj czcionki kroju Courier.
\usepackage{courier}

\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{TeX}

\lstset{
	literate={ą}{{\k{a}}}1
           {ć}{{\'c}}1
           {ę}{{\k{e}}}1
           {ó}{{\'o}}1
           {ń}{{\'n}}1
           {ł}{{\l{}}}1
           {ś}{{\'s}}1
           {ź}{{\'z}}1
           {ż}{{\.z}}1
           {Ą}{{\k{A}}}1
           {Ć}{{\'C}}1
           {Ę}{{\k{E}}}1
           {Ó}{{\'O}}1
           {Ń}{{\'N}}1
           {Ł}{{\L{}}}1
           {Ś}{{\'S}}1
           {Ź}{{\'Z}}1
           {Ż}{{\.Z}}1,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
}

% ------------------------

\AtBeginDocument{
	\renewcommand{\tablename}{Tabela}
	\renewcommand{\figurename}{Rys.}
}

% ------------------------
% --- < tabele > ---

\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{makecell}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}

% defines the X column to use m (\parbox[c]) instead of p (`parbox[t]`)
\newcolumntype{C}[1]{>{\hsize=#1\hsize\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}[1]{>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{#1}}



%---------------------------------------------------------------------------

\author{Piotr Janus}
\shortauthor{P. Janus}

\titlePL{Biblioteka modułów sprzętowych do segmentacji obiektów pierwszoplanowych}
%\titleEN{}
\titleEN{Hardware modules library for foreground object segmentation}


\shorttitlePL{Biblioteka modułów sprzętowych do segmentacji obiektów pierwszoplanowych} % skrócona wersja tytułu jeśli jest bardzo długi
%\shorttitleEN{}
\shorttitleEN{Hardware modules library for foreground object segmentation}

\thesistype{Praca dyplomowa magisterska}

\supervisor{dr inż. Tomasz Kryjak}

\degreeprogramme{Automatyka i Robotyka}

\date{2017}

\department{Katedra Automatyki i Inżynierii Biomedycznej}


\faculty{Wydział Elektrotechniki, Automatyki,\protect\\[-1mm] Informatyki i Inżynierii Biomedycznej}

\acknowledgements{}


\setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}

%---------------------------------------------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}
\brokenpenalty=10000\relax

\begin{document}

\titlepages

% Ponowne zdefiniowanie stylu `plain`, aby usunąć numer strony z pierwszej strony spisu treści i poszczególnych rozdziałów.
\fancypagestyle{plain}
{
	% Usuń nagłówek i stopkę
	\fancyhf{}
	% Usuń linie.
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\clearpage

%TODO te abstrakty !!!!
\begin{center}
    \textbf{Abstrakt}
\end{center}

Głównym celem niniejszej pracy było zaimplementowanie biblioteki modułów sprzętowych, zawierającej różne algorytmy segmentacji obiektów pierwszoplanowych. Przedstawione metody opracowano na podstawie prac zrealizowanych dotychczas w Laboratorium Biocybernetyki AGH. Większość algorytmów służących do segmentacji obiektów  ma jedną poważna wadę, którą jest duża złożoność obliczeniowa. Powoduje to, że nie mogą one zostać użyte w systemach wykorzystujących procesory ogólnego przeznaczenia. Zaprojektowane implementację uruchomiono na karcie \textit{VC 707} z układem \textit{FPGA} z rodziny \textit{Virtex 7} firmy \textit{Xillinx}. Zaproponowane metody porównano pod względem zarówno dokładności jak i zużycia energii. Przedstawione systemy przetwarzają obraz w rozdzielczości od \textit{576x720@fps} do \textit{1920x1080@50fps}. Dodatkowo w pracy omówiono także bardziej zaawansowane zagadnienia związane z detekcją obiektów, takie jak porzucone obiekty czy dostosowanie algorytmu do ruchomej kamery \textit{PTZ}.


\begin{center}
    \textbf{Abstract}
\end{center}

The main purpose of the following thesis was to implement the library of hardware implementations containing various foreground segmentation algorithms. Implemented methods are based on articles and thesis which have been developed in   Biocybernetics laboratory at AGH University of Science and Technology in Kraków. Most of foreground segmentation algorithms has one major drwawback, which is high computational complexity. This fact implicates that they can not be applied in systems based on general purpose processors. Designed modules have been run on \textit{VC 707} development board with \textit{Virtex 7 FPGA} device from \textit{Xillinx}. Proposed algorithms have been compared in terms of both precission and power consumption. Presented solutions are able to handle video stream in resolution from \textit{576x720@50fps} up to \textit{1920x1080@50fps}. Additionally, more adanvced topis such as detection of abandoned objects and adaptation to work with moving \textit{PTZ} camera, have been also described. 

\include{chpt/1_wstep}
\include{chpt/2_przeglad_metod}
\include{chpt/3_opis_teoretyczny_wybranych_algorytmow}
\include{chpt/4_implementacja_sprzetowa}
\include{chpt/5_ewaluacja}
\include{chpt/6_kierunki_rozwoju}
\include{chpt/7_zakonczenie}

\printbibliography

\appendix
\include{appx/dodatek_A}
\include{appx/dodatek_B}

\end{document}
